\documentclass[11pt, openany]{book}

\input{title_bor_utf8} % use the local copy


\newcommand{\winpro}{\phi} % специальный знак для \pi из Кришны — не используется
\newcommand{\indef}[1]{\textbf{#1}}

\AddEnumerateCounter{\asbuk}{\russian@alph}{щ} % для списков с русскими буквами
\setlist[enumerate, 2]{label=\asbuk*),ref=\asbuk*}




\numberwithin{equation}{page} % уравнения нумеруются на каждой стр. отдельно

\newtheorem{myth}[equation]{Теорема} % нумерация сквозная с уравнениями

\theoremstyle{definition} % убирает курсив и что-то ещё наверное делает ;)
\newtheorem{mydef}[equation]{Определение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{myex}[equation]{Пример}

%\newtheorem{assertion}{Утверждение}
%\newtheorem{lemma}{Лемма}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{myproof}{Доказательство}


\begin{comment}
% todo list
\begin{enumerate}
\item Решение догонялки
\item Дописать про афиллированные с.в.
\item Нарисовать картинки
\item Сделать вводную по вероятностям с вопросами:
$P(X_{2}<a|X_{1}=x)$, $ E(X_{2}1_{X_{2}<a}|X_{1}=x) $, $ p(x_{2}|x_{1}) $ если известна $ p(x_{1},x_{2}) $
\item Сделать вводную по взятию производных от интеграла:
$ f(a)=\int_{0}^{a}g(x)dx $ найти $ f'(a) $. И более забубенистое: $ f(a)=\int_{0}^{a}\int_{y}^{1}p(x,y)dxdy $
\item Предупреждение: у непрерывных величин $ P(X=x)=0$
\item Переоформить теорему о равновесии на аукционе первой цены так \ldots  это решение диф. ура, с b(0)=0. Кстати там может быть пропущен знак минус в формуле решения. Проверить.
\item Проверить нет ли где ошибки связанной с тем, что (например) нет совместной плоности у пары $ X_{2} $, $ Y_{2} $. Сделать вопрос с подвохом. Типа найдите плотность.
\item Список сопоставляющий обозначения: Vishna, Klemperer?, Introduction to auctions\ldots
\end{enumerate}
\end{comment}






\title{Моделирование аукционов. Азбука. }
\author{Борис Демешев}
\date{Москва, 2016 г.}



\makeindex[intoc] % команда для создания предметного указателя
\bibliographystyle{plain} % стиль оформления ссылок



\begin{document}

\maketitle

\setcounter{page}{3}

\tableofcontents{}

\chapter*{Предисловие}
% ненумерованная глава не добавляется по умолчанию в оглавление
% и не меняет верхний колонтитул
% приходится делать это ручками
\addcontentsline{toc}{chapter}{Предисловие}
\markboth{Предисловие}{}

Эта книга — подробный конспект лекций курса по моделированию аукционов. Курс был прочитан дистанционно в НИУ-ВШЭ в 2011 году. Самое важное отличие книги от других книг по моделированию аукционов — огромное количество задач с решениями!

Из книги любопытный читатель узнает, например:
\begin{itemize}
\item что аукцион — это не обязательно «дядя с молоточком»;
\item как устроены самые крупные аукционы;
\item почему не всегда победитель аукциона платит ту сумму, которую поставил;
\item как влияют на прибыль организатора разные правила проведения аукциона;
\item при каких условиях может нарушиться закон спроса.
\end{itemize}

В книге четыре главы. Первая — про разные виды аукционов и теорему об~эквивалентности доходностей, которая утверждает, что при независимости игроков все аукционы приносят одинаковый доход организатору аукциона. Вторая глава~— техническая. Её цель — заполнить пробелы по теории вероятностей, рассказать технику решения задач с~помощью о-малых и объяснить концепцию аффилированных сигналов. Третья глава посвящена сравнению доходностей организатора аукциона в~случае, когда игроки зависимы из-за того, что получают общую информацию о~товаре. Четвёртая глава излагает аукционы с помощью общего языка теории механизмов. В~главе вводится механизм Викри—Кларка—Гровса и доказывается оптимальность аукциона второй цены с резервной ценой.

Моделирование аукционов — довольно сложная и сильно математизированная дисциплина. Именно из-за теоретической сложности она редко встречается в программе бакалавриата. Моей целью было сделать этот курс максимально доступным для бакалавров. Поэтому я старался, во-первых, снизить входные требования к уровню подготовки, во-вторых, включить в курс максимальное количество задач с решениями.

Для чтения книги требуется немного теории игр и теории вероятностей. Из теории игр — понимание равновесия Нэша. Из теории вероятностей — умение считать условные вероятности и математические ожидания дискретных и непрерывных случайных величин.

Выражаю большую благодарность рецензентам Вадиму Львовичу Шагину и Николаю Петровичу Пильнику за ценные замечания.

Для удобства поиска внутри книги нумерация формул идёт постраничная. Например, формула (27.3) — это третья формула на 27-й странице. Конец доказательства обозначается значком $\square$.

Читателю могут также оказаться полезными видеолекции курса, \url{vimeo.com/album/1530587}, и блог, бывший активным в 2011 году, \url{auctiontheory.wordpress.com/}.

Удачи в освоении теории аукционов!

\begin{flushright}
  Борис Демешев \\
  \href{mailto:bdemeshev@hse.ru}{bdemeshev@hse.ru} \\
  Национальный исследовательский университет\\
  «Высшая школа экономики»
\end{flushright}


\input{lecture_01.tex}

\section{Контрольная работа 1}

\input{kr_01.tex}

\section{Решение контрольной работы 1}

\input{kr_01_solution.tex}


\input{lecture_02.tex}

\section{Контрольная работа 2}

\input{kr_02.tex}

\section{Решение контрольной работы 2}

\input{kr_02_solution.tex}

\input{lecture_03.tex}

\section{Контрольная работа 3}

\input{kr_03.tex}

\section{Решение контрольной  работы 3}

\input{kr_03_solution.tex}

\section{Домашняя работа 3}

Контрольная номер 3 оказалась чересчур сложной, поэтому студентам была предложена вместо неё домашняя работа 3.


\input{kr_03_takehome.tex}

\section{Решение домашней работы 3}

\input{kr_03_takehome_solution.tex}


\input{lecture_04.tex}

\section{Контрольная работа 4}

\input{kr_04.tex}

\section{Решение контрольной работы 4}

\input{kr_04_solution.tex}


\section{Догонялка}

Тем, кто по уважительной причине пропустил какую-либо из контрольных, предлагается догонялка:

\input{kr_dogon.tex}

\section{Подсказки к догонялке}

\input{kr_dogon_solution.tex}

\section{Прочие задачи}

Осторожно! Эти задачи не проверялись на наличие приличного решения.

\input{more_problems.tex}


\chapter*{Впечатления о курсе}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Впечатления о курсе}

Курс был прочитан дистанционно зимой 2011 года. Я находился в Бельгии, а слушатели — в Москве. Для курса был организован блог \url{auctiontheory.wordpress.com}. Из 45 записавшихся на факультатив 12 добровольно отписались, а остальные 33 богатыря дошли до победы!

Курс состоял из четырёх больших лекций. Раз в две недели я выкладывал новую видеолекцию, письменный конспект к ней и оперативно отвечал на вопросы в блоге. Примерно через десять дней после лекции ассистенты проводили очную контрольную работу. Итого было четыре контрольные работы. Каждая письменная работа имела 25\%-ный вес в итоговой оценке.

Маленькие находки:

В 2011 году я выбрал видеохостинг vimeo, хотя сейчас выбрал бы youtube. Очень много времени уходило на конвертацию видео из формата камеры в формат, пригодный для vimeo. А youtube выполняет конвертацию автоматически.

Лекции, естественно, содержали опечатки, которые читатели находили. Я исправлял опечатки, делал дополнительные пояснения там, где неудачно написано. Иногда из-за правки в тексте возникала новая нумерация формул, и, когда следующий комментирующий писал «в формуле (12) опечатка», было не ясно, какую конкретно формулу (12) надо смотреть. В результате я пришёл к следущей процедуре. При исправлении опечаток вывешиваю новую версию лекции. При этом старая версия лекции остаётся доступной. Внутри лекции написана её версия. И при обсуждении можно сказать «в формуле (12) версии 2 опечатка».

Несмотря на понимание сложности курса, я сильно недооценил трудность задач. В результате третья контрольная была написана на низкий средний балл, и я дал вместо неё домашнюю работу. Кроме того, вместо всех плохо написанных работ я предложил домашнюю работу-«догонялку» в конце курса. Для выравнивания результатов контрольной работы и домашней работы я использовал простое масштабирование — вычитал выборочное среднее и делил на выборочное стандартное отклонение.

Чтобы развивать умение отличать строгое решение от правдоподобного рассуждения, я предложил студентам после контрольной работы выставлять себе оценку за каждую решенную задачу. Тем, кто верно себя оценивал, я добавлял небольшой бонус. Принесло ли это пользу студентам — не знаю, надеюсь, что да. А я наглядно увидел эффект Даннинга—Крюгера: сильные студенты гораздо точнее оценивают свои знания, чем слабые.

Поначалу я писал лекции, используя редактор lyx, но потом перешёл на простой тех. Одна из идей была в том, чтобы вывешивать студентам лекции в формате lyx. Смысл идеи в том, чтобы, не тратя времени на освоение теха, студенты смогли бы его освоить с помощью lyx. Но от этой идеи пришлось отказаться, курс и без того был сложным.

Ассистенты, проводившие контрольные работы, не знали теории аукционов, поэтому ответить на вопросы во время проведения или дать подсказку было некому. Чтобы снизить волнение и страх контрольной, я вывешивал предварительно «тизер». Отчасти «тизер» помогал студентам по ключевым словам понять, к чему готовиться. В частности, в нём чётко прописаны правила проведения работы. На контрольных разрешалось использовать в качестве официальной шпаргалки заранее подготовленный лист А4.

Дистанционно курс вести трудно. Вживую гораздо приятнее. Очень помогало обсуждение лекций и задач в блоге. Большое спасибо тридцати трём «богатырям»!!

Завершу впечатления о курсе «тизером» последней письменной работы:

\subsection*{Моделирование аукционов. Контрольная работа 4}

\begin{enumerate}
\item Можно пользоваться калькулятором. Вопрос в том, нужно ли?
\item Можно решать задачи в любом порядке.
\item С собой можно принести один лист А4, где заранее могут быть написаны (именно написаны, а не напечатаны) любые формулы, теоремы или комментарии.
\item Продолжительность работы 1 час 20 минут.
\item Условия нельзя забрать с собой. Условия и решения открыто доступны на \url{auctiontheory.wordpress.com} после окончания контрольной.
\item Обсуждать задачи во время работы нельзя.
\item Человек, проводящий контрольную, не будет отвечать на вопросы по тексту задач.
\item Скорее всего, в задачах нет очепяток. Если, по твоему мнению, опечатка есть, то её нужно исправить самому, исходя из своего представления о хорошей задаче. При этом нужно четко отразить этот факт перед началом решения. Например: «По-моему, в тексте есть опечатка и вместо \ldots должно быть \ldots». Твоя гипотеза об опечатках является личной и не подлежит обсуждению во время работы.
\item Насколько подробно всё расписывать — решай сам, исходя из конкретной ситуации. Очевидно, что в примере $ 1+2+3=\ldots $ ответ можно написать сразу, а взятие интеграла $ \int x^{5}\cos(x)\, dx $ требует каких-то промежуточных записей.
\item Паниковать на контрольной строжайше запрещено!
%\item Каждая из 5 задач весит 5 баллов.
\item Для каждой задачи обязательно нужно спрогнозировать свою оценку. Не надо скромничать, лучше попытаться объективно оценить своё решение.  За неверное оценивание баллы снижаться не будут, а верное оценивание даст возможность чему-то научиться. Опыт показывает, что оценка своих собственных решений позволяет резко улучшить их качество. Прогноз своей оценки пишем в табличку!
\item Не забудь подписать свою работу. Пожалуйста!

\end{enumerate}

\begin{tabular}{ccccccc}
\toprule
Задача & 1 & 2 & 3 & 4 & Итого \\
\midrule
Максимальный балл & 5 & 5 & 10 & 5 & 25 \\
Прогноз оценки &  &  &  &  &   \\
Оценка &  &  &  &  &   \\
\bottomrule
\end{tabular}
\newpage

\begin{enumerate}

\item На аукционе участвуют $n$ игроков. ...... . ...... . . .. ... .......... ........ ........ ........ ........ .......... ........... ............ .......... .......... .......... ...... ........ ....... ....... ..... ......
\begin{enumerate}
\item Найдите $ MR(x) $. ...... ........
\item Постройте оптимальный аукцион.
\end{enumerate}

\item Петя переезжает на новую квартиру, поэтому ..... ......... ........... ........... ........ ........... ............ ......... ............. ............. ............ .......... .......... ........... ........... ......... ........ .......... ........... ...... Потенциальных покупателей двое. Первый покупатель знает значение $ X_{1} $, второй — значение $ X_{2} $. Величины  $ X_{1} $ и  $ X_{2} $ независимы и равномерны на $ [0;1] $. Полезности первого игрока: ..... ......... ............ .......... ........... .......... .......... ............ Полезности первого игрока: ............ ............. ............. ............. .............
\begin{enumerate}
\item Четко опишите механизм VCG применительно к этой задаче.
\item Какова средняя прибыль продавца при использовании механизма VCG?
\end{enumerate}


\item Есть $ n $ городов. ........ ............... .............. ............ .............. Жители города ........... ............. ............... .............. ................ ........ ......... получат ........... полезность ........ ......... .......... .......... ....... .........  Величины $ X_{i}\sim U[0;1] $ и независимы. Каждый город знает свое $ X_{i} $.
\begin{enumerate}
\item Опишите механизм VCG применительно к этой задаче. То есть предполагается, что игроки объявляют числа $ b_{i}\in [0;1] $ и механизм должен определять, ........... ........... ............. .............. ............. ............ ...........
\item Выпишите функцию плотности для .......... ............. ................ ............... ........... .......... ........... ............ .........
\item Сходится ли баланс у механизма VCG в этом случае? Если нет, то сколько в среднем нужно вложить средств извне в этот механизм?
\item Что больше: .......... или ..... .......... .......... в механизме VCG?
\end{enumerate}


%\item Есть $ 3 $ города. Рядом с одним из них нужно построить мусоросжигательный завод. Жители города рядом с которым будет построен завод получат отрицательную полезность $ U_{i}=-X_{i} $. Остальные получат полезность 0. Величины $ X_{i}\sim U[0;1] $ и независимы. Каждый город знает свое $ X_{i} $. Города одновременно называют требуемую компенсацию $ b_{i} $. Завод строится у того города, у которого $ b_{i} $ меньше. Остальные города выплачивают компенсацию поровну.
%\begin{enumerate}
%\item Найдите равновесие Нэша
%\item Как надо изменить этот механизм, чтобы он стал правдивым?
%\end{enumerate}



%\item Есть один покупатель и один продавец. Ценности товара: $ X_{1} $ --- для покупателя, $ X_{2} $ --- для продавца. Величины $ X_{i} $ независимы и равномерны на $ [0;1] $.
%\begin{enumerate}
%\item Опишите механизм VCG применительно к этой задаче. Т.е. предполагается, что игроки объявляют числа $ b_{i}\in [0;1] $ и механизм должен определять, кому отдать товар и какие платежи должны сделать игроки в зависимости от $ b_{i} $.
%\item Каков средний баланс механизма VCG в этой задаче?
%\item Предположим, что вместо VCG используется такой механизм: игроки одновременно называют желаемые цены, $ b_{1} $ и $ b_{2} $. Если $ b_{1}>b_{2} $, то обмен происходит по цене $ 0.5(b_{1}+b_{2}) $. Найдите равновесие Нэша.
%\item Верно ли, что при втором механизме обмен происходит если и только если $ X_{1}>X_{2} $?
%\end{enumerate}

%Подсказка: равновесие Нэша будет в линейных стратегиях



\item Кнопочный аукцион и три игрока. Ценности $ V_{1} $, $ V_{2} $ и $ V_{3} $ ........ ........ ............. ............. ............. .............. ........... .......... ........... .......... ........... ........... ......... ........... .......
\begin{enumerate}
\item Что собой представляют стратегии игроков в этом случае? Почему их можно упростить?
\item Найдите равновесие Нэша.
\end{enumerate}
\end{enumerate}




\printindex



\nocite{nikolenko:tem, menesez:iat, krishna:at, milgrom:patw, klemperer:atp}

\bibliography{opit}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}




\end{document}
